# Домашнее задание к занятию 13 «Введение в мониторинг»

## Обязательные задания

### 1. Вас пригласили настроить мониторинг на проект. На онбординге вам рассказали, что проект представляет из себя платформу для вычислений с выдачей текстовых отчётов, которые сохраняются на диск. Взаимодействие с платформой осуществляется по протоколу http. Также вам отметили, что вычисления загружают ЦПУ. Какой минимальный набор метрик вы выведите в мониторинг и почему?

**Ответ:**
 - Метрика по доступносте http запросов = общее количество / на количество 200.
 - Метрика по сбору загрузки ЦПУ машины, на которой производятся вычисления
 - Метрика на проверку загрузки диска, рейт чтения/записи на диск машины.
 - Бизнес метрику по количеству вычисленных/текстовых отчётов за определенный интервал. (15м/60м/24ч)

### 2. Менеджер продукта, посмотрев на ваши метрики, сказал, что ему непонятно, что такое RAM/inodes/CPUla. Также он сказал, что хочет понимать, насколько мы выполняем свои обязанности перед клиентами и какое качество обслуживания. Что вы можете ему предложить?

**Ответ:**
Объяснение метрик:

**RAM (Random Access Memory):** Это оперативная память компьютера, которая используется для временного хранения данных, необходимых для текущих операций. Более высокий объем RAM позволяет программам работать более эффективно и быстро.
**Inodes:** Это структуры данных в файловых системах UNIX-подобных операционных систем, которые содержат информацию о файлах и каталогах. Они определяют максимальное количество файлов, которые могут быть созданы в файловой системе.
**CPUla (Central Processing Unit Load Average):** Это показатель загрузки процессора, который указывает на количество процессов, ожидающих исполнения в определенный момент времени. Более высокие значения могут указывать на перегрузку сервера.

- Конкретные цели производительности, которые организация стремится достичь, называются SLO.
- Формализованный документ, определяющий обязательства и ответственность за достижение SLO, называется SLA. 
- Измеряемые метрики производительности, которые помогают оценить выполнение SLO, называются SLI.

### 3. Вашей DevOps-команде в этом году не выделили финансирование на построение системы сбора логов. Разработчики, в свою очередь, хотят видеть все ошибки, которые выдают их приложения. Какое решение вы можете предпринять в этой ситуации, чтобы разработчики получали ошибки приложения?

**Ответ:**
 - Открытый ELK стек, с Vector'ом и визуализацией в кибане.

### 4. Вы, как опытный SRE, сделали мониторинг, куда вывели отображения выполнения SLA = 99% по http-кодам ответов. Этот параметр вычисляется по формуле: summ_2xx_requests/summ_all_requests. Он не поднимается выше 70%, но при этом в вашей системе нет кодов ответа 5xx и 4xx. Где у вас ошибка?

**Ответ:**
 - По этому условию также считаются 1хх и 3хх. Необходимо поправить на 100+200+300 / all.

### 5. Опишите основные плюсы и минусы pull и push систем мониторинга.

**Ответ:**
#### Pull метод:

#### Плюсы:
 - Меньшая нагрузка на целевую систему.
 - Простота настройки.
 - Большая контролируемость.
#### Минусы:
 - Задержка в обнаружении проблем.
 - Потребление большего объема ресурсов.
 - Push (толкающий) метод:
#### Push метод:
#### Плюсы:
 - Более быстрое обнаружение проблем.
 - Эффективное использование ресурсов.
#### Минусы:
 - Сложность настройки и управления.
 - Риск потери данных.
 - Потенциальная перегрузка системы мониторинга.
 ### 6. Какие из ниже перечисленных систем относятся к push модели, а какие к pull? А может есть гибридные?
- Prometheus
- TICK
- Zabbix
-  VictoriaMetrics
-  Nagios

**Ответ:**
#### Push модель:
 - Prometheus
 - TICK
 - VictoriaMetrics

#### Pull модель:
 - Zabbix
 - Nagios

Промежуточные гибридные решения также могут существовать, но основной принцип работы каждой из этих систем в большинстве случаев следует одной из двух моделей: push или pull. Например, некоторые системы могут использовать push-модель для отправки данных о метриках, но pull-модель для проверки доступности сервисов.

### 7. Склонируйте себе [репозиторий](https://github.com/influxdata/sandbox/tree/master) и запустите TICK-стэк, используя технологии docker и docker-compose.
**Ответ:**
![7](screens/Screenshot_9.png)

### 8. Перейдите в веб-интерфейс Chronograf (http://localhost:8888) и откройте вкладку Data explorer.
        
    - Нажмите на кнопку Add a query
    - Изучите вывод интерфейса и выберите БД telegraf.autogen
    - В `measurments` выберите cpu->host->telegraf-getting-started, а в `fields` выберите usage_system. Внизу появится график утилизации cpu.
    - Вверху вы можете увидеть запрос, аналогичный SQL-синтаксису. Поэкспериментируйте с запросом, попробуйте изменить группировку и интервал наблюдений.

Для выполнения задания приведите скриншот с отображением метрик утилизации cpu из веб-интерфейса.
**Ответ:**
![8](screens/Screenshot_8.png)

### 9. Изучите список [telegraf inputs](https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs). Добавьте в конфигурацию telegraf следующий плагин - [docker](https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/docker). После настройке перезапустите telegraf, обновите веб интерфейс и приведите скриншотом список `measurments` в  веб-интерфейсе базы telegraf.autogen . Там должны появиться метрики, связанные с docker.

**Ответ:**
![10](screens/Screenshot_10.png)

▲▲